\sousTitreCorrectif

Programme de départ :

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/09/09.py}
\end{footnotesize}

\vspace{1em}

\predire\ Lire le code ci-dessus avec soin. Sans exécuter ce programme, rédiger un texte qui explique ce qu'il va faire. En particulier, écrire ce qui sera affiché à l'écran lors de l'exécution du programme si on répond deux fois «~oui~», deux fois «~non~» et «~non~» puis «~oui~». Utiliser dans votre prédiction le vocabulaire technique suivant : sortie, instruction, boucle, itération, liste, élément, index.\label{s9p}


\vspace{1em}

\executer\ Exécuter maintenant le programme et comparer la sortie avec celle décrite dans votre prédiction. Discuter des éventuelles différences avec votre camarade.\label{s9r}


\vspace{1em}

\investigation\
		\begin{enumerate}
			\item Combien de variables différentes sont utilisées dans ce programme ?\label{s9nbvar}
			\item Quel est le type de la variable \texttt{compteur} ? Et celui de la variable \texttt{fruit} ?\label{s9typevar}
			\item Pourquoi les lignes 5, 9, 10 et 11 sont-elles indentées ?\label{s9indentation}
			\item Ce programme contient deux blocs «~boucle \texttt{for}~» différents. Donner les numéros des lignes appartenant à chacune de ces boucles.\label{s9lignesblocs}
			\item Quel est le but de la boucle \texttt{for} qui commence à la ligne 4 ?\label{s9for1but}
			\item Lors de l'exécution du programme, combien d'itérations seront effectuées dans cette première boucle \texttt{for} ?\label{s9for1nbiteration}
			\item Toujours pour cette première boucle, donner les différentes valeurs prises par la variable \texttt{x} lors de l'exécution du programme.\label{s9for1tracage}
			\item Quel nom plus «~parlant~» pourrait-on donner à la variable \texttt{x} ?\label{s9_question_var}
			\item Quel est le but de la boucle \texttt{for} qui commence à la ligne 8 ?\label{s9for2but}
			\item Quel est le but de la fonction \texttt{range(4)} utilisée dans cette boucle ?\label{s9butrange}
			\item Lors de l'exécution du programme, combien d'itérations seront effectuées dans cette seconde boucle \texttt{for} ?\label{s9for2nbiteration}
			\item Toujours pour cette seconde boucle, donner les différentes valeurs prises par la variable \texttt{compteur} lors de l'exécution du programme.\label{s9for2tracage}
			\item Dessiner le logigramme qui correspond aux lignes 8 à 13 du programme.\label{s9logigramme}
			\item Que se passerait-il lors de l'exécution du programme si l'utilisateur répondait «~$-99$~» à la question \emph{«~Donner le nom de ce fruit :~»} (ligne 10) ?\label{s9input}
			\item Que se passerait-il lors de l'exécution du programme si on transformait la ligne 10 comme suit : \texttt{fruit = int(input("Donner le nom de ce fruit : "))} et que l'utilisateur répondait un nom de fruit ? Essayer et noter ce qu'il se passe.\label{s9intinput}
			\item Comment faudrait-il modifier la ligne 11 pour ajouter le fruit \emph{au début} de la liste plutôt qu'à la fin ?\label{s9ajoutdebut}
		\end{enumerate}


\vspace{1em}

\modifier\
		\begin{enumerate}
			\item Changer le nom de la variable \texttt{x} pour lui donner celui que vous avez choisi à la question \ref{s9_question_var}.
			\item Modifier le \texttt{print()} de la ligne 5 afin qu'il affiche : \texttt{Fruit n°}, le numéro d'index du fruit, \texttt{:}, le nom du fruit. Par exemple : \texttt{Fruit n° 0 : kiwi}. Pour cela, il faudra utiliser la méthode \texttt{.index()} des listes.
			\item À la ligne 7, ajouter une ligne de code qui indique à l'utilisateur le nombre de fruits qu'il devra ajouter dans la liste.
			\item Lors de l'exécution du programme, la ligne 9 donne comme sortie : \texttt{On va ajouter le fruit n° 0 dans la liste.} Le numéro du fruit affiché est visiblement faux ! Modifier le numéro pour qu'il corresponde au bon numéro d'index. Pour cela, vous devrez utiliser la fonction \texttt{len()}.
			\item Dans la seconde boucle \texttt{for}, avant d'ajouter le fruit dans la liste, tester s'il est déjà présent. Si tel est le cas, le dire à l'utilisateur et ne pas ajouter le fruit à la liste. Sinon, ajouter le fruit.
			\item À la fin du programme, proposer à l'utilisateur de choisir le numéro d'index d'un fruit de la liste et faire afficher ce fruit lettre par lettre à l'aide d'une boucle \texttt{for}.
			\item Toujours dans cette boucle \texttt{for} finale, ajouter une ligne qui affiche le numéro de la lettre avant d'afficher la lettre. Par exemple : \texttt{Lettre n° 2 : u}.
			\item Terminer le programme en ajoutant une ligne de code qui affiche le type de la variable \texttt{liste\_fruits}.
		\end{enumerate}


\vspace{1em}

\coder\ \emph{Remarque : il faut commenter votre code ! Une bonne idée consiste à recopier en commentaire les lignes ci-dessous (un commentaire par ligne). Ensuite il suffit d'écrire en dessous de chaque commentaire le code correspondant.} 

\medskip

		Vous allez coder un programme de vente d'objets. Pour cela :

		\begin{enumerate}
			\item Créer quatre listes vides : une qui contiendra le nom des objets, une qui contiendra la description des objets, une qui contiendra le prix des objets et une qui contiendra les quantités achetées de chaque objet.
			\item À l'aide d'une boucle \texttt{for} devant produire 5 itérations, demander le nom d'un objet à l'utilisateur et ajouter-le à la liste qui contient le nom des objets (il y aura donc en tout 5 objets à vendre).
			\item À l'aide d'une boucle \texttt{for} qui parcourt la liste des objets, à chaque itération afficher le nom de l'objet et demander à l'utilisateur d'en fournir une description (à ajouter à la liste qui contient les descriptions) et un prix (à ajouter à la liste qui contient les prix).
			\item Maintenant que les objets, leur description et leur prix sont prêts, il est temps de passer à la vente. À l'aide d'une boucle \texttt{for} qui parcourt la liste des objets, afficher pour chaque objet son nom, sa description, son prix puis demander à l'utilisateur la quantité qu'il souhaite en acheter. Cette quantité est à ajouter à la liste des quantités achetées. Par exemple : \emph{«~Fourchette : superbe fourchette en argent massif. Prix : 37 CHF~». «~Combien voulez-vous en acheter ?~»}
			\item Finalement, à l'aide d'une boucle \texttt{for}, calculer le montant à payer.
			\item Terminer le programme en affichant le montant dû.
			\item Une fois que votre programme fonctionne, ajouter un peu de mise en forme : des lignes, un titre, etc.
		\end{enumerate}


\vspace{1em}
 


\challenge\ Il est possible de mettre une boucle \texttt{for} dans une autre boucle \texttt{for} : on dit que les deux boucles sont \emph{imbriquées}. C'est par exemple utile pour le programme ci-dessous qui a pour but d'afficher tous les livrets de 0 à 10. Lors de l'exécution du programme :
\begin{itemize}
	\item On entre dans la première boucle. La variable de la première boucle qu'on appellera \texttt{nb1} prend pour valeur 0.
	\item On entre alors dans la seconde boucle. La variable de la seconde boucle, que l'on appellera \texttt{nb2} prend toutes les valeurs de 0 à 10 (donc 11 itérations). On quitte alors la seconde boucle.
	\item Retour dans la première boucle pour la seconde itération : la variable \texttt{nb1} prend la valeur 1.
	\item On entre à nouveau dans la seconde boucle et la variable \texttt{nb2} prend toutes les valeurs de 0 à 10 (11 itérations). On quitte ensuite la seconde boucle.
	\item Retour dans la première boucle pour la troisième itération : la variable \texttt{nb1} prend la valeur 2… 
	\item …et ainsi de suite jusqu'à la dernière itération de la première boucle.
\end{itemize}

Serez-vous capable de réordonner les lignes de code suivantes afin de reconstituer ce programme qui affiche tous les livrets de 0 à 10 ?

\bigskip

Première ligne du programme : 
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}
print("Les livrets de 0 à 10 :")
\end{minted}

\bigskip

Lignes de code à réordonner (attention, les indentations ont été supprimées !) :

\begin{small}
\begin{minipage}[h]{.82\linewidth}
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,breaklines,frame=single,framesep=0.5mm]{python}
print("-" * 6 + " Livret de : " + str(nb1))
\end{minted}
\end{minipage}

\begin{minipage}[h]{.82\linewidth}
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,breaklines,frame=single,framesep=0.5mm]{python}
print(str(nb1) + " fois " + str(nb2) + " = " + str(nb1 * nb2))
\end{minted}
\end{minipage}

\begin{minipage}[h]{.82\linewidth}
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,breaklines,frame=single,framesep=0.5mm]{python}
for nb2 in range(11) :
\end{minted}
\end{minipage}

\begin{minipage}[h]{.82\linewidth}
\begin{minted}[bgcolor=gray!10,breaklines,frame=single,framesep=0.5mm]{python}
for nb1 in range(11) :
\end{minted}
\end{minipage}
\end{small}


\vspace{1em}

\extension\ Python propose deux instructions intéressantes à utiliser avec les boucles. Ces deux instructions sont :
\begin{itemize}
	\item \texttt{continue} qui perment de sauter une itération ;
	\item  \texttt{break} qui permet de mettre fin immédiatement à la boucle.
\end{itemize}
Ces deux instructions fonctionnent aussi bien avec les boucles \texttt{for} qu'avec les boucles \texttt{while}.

\bigskip

Étudiez et modifiez les deux exemples suivants pour comprendre comment fonctionnent ces deux instructions.

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/09/09_extension.py}
\end{footnotesize}

Modifiez ensuite le programme de départ pour mettre fin à la seconde boucle si l'utilisateur entre le mot «~fin~» à la place du nom d'un fruit, ou pour passer à l'itération suivante sans ajouter de fruit si l'utilisateur entre le mot «~suivant~» à la place du nom d'un fruit.

